今天我们将在上一课时的基础上，详细展开 ShardingSphere 中分布式事务的具体实现过程。首先，我们将介绍支持强一致性事务的 XAShardingTransactionManager。

### XAShardingTransactionManager

让我们回到 ShardingSphere，来到 sharding-transaction-xa-core 工程的 XAShardingTransactionManager 类，该类是分布式事务的 XA 实现类。

我们先来看 XAShardingTransactionManager 类的定义和所包含的变量：

```
public final class XAShardingTransactionManager implements ShardingTransactionManager {

    private final Map<String, XATransactionDataSource> cachedDataSources = new HashMap<>();

	private final XATransactionManager xaTransactionManager = XATransactionManagerLoader.getInstance().getTransactionManager();
	 
}
```

可以看到 XAShardingTransactionManager 实现了上一课时中介绍的 ShardingTransactionManager 接口，并保存着一组 XATransactionDataSource。同时，XATransactionManager 实例的加载仍然是采用了 JDK 中的 ServiceLoader 类，如下所示：

```
private XATransactionManager load() {
        Iterator<XATransactionManager> xaTransactionManagers = ServiceLoader.load(XATransactionManager.class).iterator();
        if (!xaTransactionManagers.hasNext()) {
            return new AtomikosTransactionManager();
        }
        XATransactionManager result = xaTransactionManagers.next();
        if (xaTransactionManagers.hasNext()) {
            log.warn("There are more than one transaction mangers existing, chosen first one by default.");
        }
        return result;
}
```

XATransactionManager 就是对各种第三方 XA 事务管理器的一种抽象，通过上述代码，可以看到在找不到合适的 XATransactionManager 的情况下，系统默认会创建一个 AtomikosTransactionManager。而这个 XATransactionManager 的定义实际上是位于单独的一个代码工程中，即 sharding-transaction-xa-spi 工程，该接口定义如下所示：

```
public interface XATransactionManager extends AutoCloseable {

    //初始化 XA 事务管理器
    void init();

    //注册事务恢复资源
    void registerRecoveryResource(String dataSourceName, XADataSource xaDataSource);

    //移除事务恢复资源
    void removeRecoveryResource(String dataSourceName, XADataSource xaDataSource);

    //嵌入一个 SingleXAResource 资源
    void enlistResource(SingleXAResource singleXAResource);

    //返回 TransactionManager
    TransactionManager getTransactionManager();
}
```

这些接口方法从命名上基本可以理解其含义，但详细的用法我们还是要结合具体的 XATransactionManager 实现类进行理解。这里我们还发现了一个 SingleXAResource，这个类同样位于 sharding-transaction-xa-spi 工程中，从名称上看，应该是对 JTA 中 XAResource 接口的一种实现，我们来看一下：

```
public final class SingleXAResource implements XAResource {

    private final String resourceName;

    private final XAResource delegate;

    @Override
    public void start(final Xid xid, final int i) throws XAException {
        delegate.start(xid, i);
    } 
    @Override
    public void commit(final Xid xid, final boolean b) throws XAException {
        delegate.commit(xid, b);
    }

	@Override
    public void rollback(final Xid xid) throws XAException {
        delegate.rollback(xid);
    } 
    @Override
    public boolean isSameRM(final XAResource xaResource) {
        SingleXAResource singleXAResource = (SingleXAResource) xaResource;
        return resourceName.equals(singleXAResource.getResourceName());
	}
	…
}
```

可以看到 SingleXAResource 虽然实现了 JTA 的 XAResource 接口，但更像是一个代理类，具体的操作方法还是委托给了内部的 XAResource 进行实现。

接下来，我们将围绕 XA 分布式事务中的几个核心类展开讨论。

#### 1.XADataSource

XADataSource 属于 JDBC 规范中的内容，我们在“03 | 规范兼容：JDBC 规范与 ShardingSphere 是什么关系？”中已经提到过这个接口，该接口的作用就是获取 XAConnection。

那么 XADataSource 是如何构建出来的呢？我们首先找到了一个 XADataSourceFactory 工厂类，显然该类负责生成具体的 XADataSource，如下所示的就是完成这一工作的 build 方法：

```
public static XADataSource build(final DatabaseType databaseType, final DataSource dataSource) {
        XADataSourceDefinition xaDataSourceDefinition = XADataSourceDefinitionFactory.getXADataSourceDefinition(databaseType);
        XADataSource result = createXADataSource(xaDataSourceDefinition);
        Properties xaProperties = xaDataSourceDefinition.getXAProperties(SWAPPER.swap(dataSource));
        PropertyUtils.setProperties(result, xaProperties);
        return result;
}
```

这里首先用到了一个 XADataSourceDefinition 接口，从命名上看应该是关于 XADataSource 的一种定义，如下所示：

```
public interface XADataSourceDefinition extends DatabaseTypeAwareSPI {

    //获取 XA 驱动类名
    Collection<String> getXADriverClassName();

    //获取 XA 属性
    Properties getXAProperties(DatabaseAccessConfiguration databaseAccessConfiguration);
}
```

可以看到这个接口继承了 DatabaseTypeAwareSPI，从命名上看这也是一个 SPI 接口，其定义如下所示：

```
public interface DatabaseTypeAwareSPI { 
    //获取数据库类型
    String getDatabaseType();
}
```

在 ShardingSphere 中，继承 DatabaseTypeAwareSPI 接口的就只有 XADataSourceDefinition 接口，而后者存在一批实现类，整体的类层结构如下所示：

![Drawing 0.png](assets/Ciqc1F9jCmiAI4cLAAE2ATnYWp4900.png)

XADataSourceDefinition 的实现类

这里以 MySQLXADataSourceDefinition 为例展开讨论，该类分别实现了 DatabaseTypeAwareSPI 和 XADataSourceDefinition 这两个接口中所定义的三个方法：

```
public final class MySQLXADataSourceDefinition implements XADataSourceDefinition {

    @Override
    public String getDatabaseType() {
        return "MySQL";
    }

    @Override
    public Collection<String> getXADriverClassName() {
        return Arrays.asList("com.mysql.jdbc.jdbc2.optional.MysqlXADataSource", "com.mysql.cj.jdbc.MysqlXADataSource");
    }

    @Override
    public Properties getXAProperties(final DatabaseAccessConfiguration databaseAccessConfiguration) {
        Properties result = new Properties();
        result.setProperty("user", databaseAccessConfiguration.getUsername());
        result.setProperty("password", Optional.fromNullable(databaseAccessConfiguration.getPassword()).or(""));
        result.setProperty("URL", databaseAccessConfiguration.getUrl());
        … 
        return result;
    }
}
```

我们从这里得知，作为数据库供应商，MySQL 提供了两个 XADataSource 的驱动程序。而在 getXAProperties 中，我们发现 URL、Username 和 Password 等信息是通过 DatabaseAccessConfiguration 对象进行获取的，该对象在本文后面会介绍到。

另一方面，因为 DatabaseTypeAwareSPI 接口命名中带有 SPI，所以我们不难想象各种 XADataSourceDefinition 实际上也是基于 SPI 机制进行加载的，这在用于获取 XADataSourceDefinition 的工厂类 XADataSourceDefinitionFactory 中可以得到确认：

```
public final class XADataSourceDefinitionFactory {

    private static final Map<DatabaseType, XADataSourceDefinition> XA_DATA_SOURCE_DEFINITIONS = new HashMap<>();

	static {
       //通过 ServiceLoader 加载 XADataSourceDefinition
        for (XADataSourceDefinition each : ServiceLoader.load(XADataSourceDefinition.class)) {
            XA_DATA_SOURCE_DEFINITIONS.put(DatabaseTypes.getActualDatabaseType(each.getDatabaseType()), each);
        }
    }

    public static XADataSourceDefinition getXADataSourceDefinition(final DatabaseType databaseType) {
        return XA_DATA_SOURCE_DEFINITIONS.get(databaseType);
    }
}
```

同样，在 sharding-transaction-xa-core 工程中，我们也发现了如下所示的 SPI 配置信息：

![Drawing 1.png](assets/Ciqc1F9jCoWAOFRpAACUXKjEF6o633.png)

sharding-transaction-xa-core 工程中的 SPI 配置

当根据数据库类型获取了对应的 XADataSourceDefinition 之后，我们就可以根据 XADriverClassName 来创建具体的 XADataSource：

```
private static XADataSource loadXADataSource(final String xaDataSourceClassName) {
        Class xaDataSourceClass;
        try {
           //加载 XADataSource 实现类
            xaDataSourceClass = Thread.currentThread().getContextClassLoader().loadClass(xaDataSourceClassName);
        } catch (final ClassNotFoundException ignored) {
            try {
                xaDataSourceClass = Class.forName(xaDataSourceClassName);
            } catch (final ClassNotFoundException ex) {
                throw new ShardingException("Failed to load [%s]", xaDataSourceClassName);
            }
        }
        try {
            return (XADataSource) xaDataSourceClass.newInstance();
        } catch (final InstantiationException | IllegalAccessException ex) {
            throw new ShardingException("Failed to instance [%s]", xaDataSourceClassName);
        }
}
```

这里会先从当前线程的 ContextClassLoader 中加载目标驱动的实现类，如果加载不到，就直接通过反射进行创建，最后返回 XADataSource 的实例对象。

当获取了 XADataSource 的实例对象之后，我们需要设置它的属性，这部分工作是由 DataSourceSwapper 类来完成的。在这里，ShardingSphere 针对不同类型的数据库连接池工具还专门做了一层封装，提取了 DataSourcePropertyProvider 接口用于对 DataSource的URL 、Username 和 Password 等基础信息进行抽象。

DataSourcePropertyProvider 接口的定义如下所示：

```
public interface DataSourcePropertyProvider {
    String getDataSourceClassName();
    String getURLPropertyName();
    String getUsernamePropertyName();
    String getPasswordPropertyName();
}
```

DataSourcePropertyProvider 的实现类有两个，一个是 DefaultDataSourcePropertyProvider，另一个是 HikariCPPropertyProvider。ShardingSphere 默认使用的是 HikariCPPropertyProvider，这点可以从如下所示的 SPI 配置文件中得到确认：

![Drawing 2.png](assets/Ciqc1F9jCpSAGChUAAB8-cv8fCU688.png)

DataSourcePropertyProvider 的 SPI 配置

HikariCPPropertyProvider 实现了 DataSourcePropertyProvider 接口，并包含了对这些基础信息的定义：

```
public final class HikariCPPropertyProvider implements DataSourcePropertyProvider {

    @Override
    public String getDataSourceClassName() {
        return "com.zaxxer.hikari.HikariDataSource";
    }

    @Override
    public String getURLPropertyName() {
        return "jdbcUrl";
    }

    @Override
    public String getUsernamePropertyName() {
        return "username";
    }

    @Override
    public String getPasswordPropertyName() {
        return "password";
    }
}
```

然后在 DataSourceSwapper 的 swap 方法中，实际上就是通过反射来构建 findGetterMethod 工具方法，并以此获取 URL、Username 和 Password 等基础信息，并返回一个 DatabaseAccessConfiguration 对象供具体的 XADataSourceDefinition 进行使用。

swap 方法的实现如下所示：

```
public DatabaseAccessConfiguration swap(final DataSource dataSource) {
        DataSourcePropertyProvider provider = DataSourcePropertyProviderLoader.getProvider(dataSource);
        try {
            String url = (String) findGetterMethod(dataSource, provider.getURLPropertyName()).invoke(dataSource);
            String username = (String) findGetterMethod(dataSource, provider.getUsernamePropertyName()).invoke(dataSource);
            String password = (String) findGetterMethod(dataSource, provider.getPasswordPropertyName()).invoke(dataSource);
            return new DatabaseAccessConfiguration(url, username, password);
        } catch (final ReflectiveOperationException ex) {
            throw new ShardingException("Cannot swap data source type: `%s`, please provide an implementation from SPI `%s`", 
                    dataSource.getClass().getName(), DataSourcePropertyProvider.class.getName());
        }
}
```

至此，我们对 XADataSource 的构建过程描述完毕。这个过程不算复杂，但涉及的类比较多，值得我们以 XADataSourceFactory 为中心画一张类图作为总结：

![image.png](assets/Ciqc1F9jCqGAYmlZAACYlVXsQ44048.png)

#### 2.XAConnection

讲完 XADataSource，我们接着来讲 XAConnection，XAConnection 同样是 JDBC 规范中的接口。

负责创建 XAConnection 的工厂类 XAConnectionFactory 如下所示：

```
public final class XAConnectionFactory { 
    //基于普通 Connection 创建 XAConnection 
    public static XAConnection createXAConnection(final DatabaseType databaseType, final XADataSource xaDataSource, final Connection connection) {
        switch (databaseType.getName()) {
            case "MySQL":
                return new MySQLXAConnectionWrapper().wrap(xaDataSource, connection);
            case "MariaDB":
                return new MariaDBXAConnectionWrapper().wrap(xaDataSource, connection);
            case "PostgreSQL":
                return new PostgreSQLXAConnectionWrapper().wrap(xaDataSource, connection);
            case "H2":
                return new H2XAConnectionWrapper().wrap(xaDataSource, connection);
            default:
                throw new UnsupportedOperationException(String.format("Cannot support database type: `%s`", databaseType));
        }
    }
}
```

可以看到，相较 XADataSource，创建 XAConnection 的过程就显得直接明了。这里通过一个 switch 语句根据数据库类型分别构建了对应的 ConnectionWrapper，然后再调用 wrap 方法返回 XAConnection。

我们还是以 MySQLXAConnectionWrapper 为例来分析具体的实现过程。

MySQLXAConnectionWrapper 实现了 XAConnectionWrapper 接口，所以我们先来看 XAConnectionWrapper 接口的定义：

```
public interface XAConnectionWrapper { 
    //基于 XADataSource 把 Connection 包装成 XAConnection
    XAConnection wrap(XADataSource xaDataSource, Connection connection);
}
```

XAConnectionWrapper 接口只有一个方法，即根据传入的 XADataSource 和一个普通 Connection 对象创建出一个新的 XAConnection 对象。XAConnectionWrapper 接口的类层结构如下所示：

![Drawing 4.png](assets/Ciqc1F9jCrCAXTkWAAD4zJLBg8I622.png)

XAConnectionWrapper 接口的实现类

MySQLXAConnectionWrapper 中的 warp 方法如下所示：

```
@Override
public XAConnection wrap(final XADataSource xaDataSource, final Connection connection) {
        //获取真实 Connection 对象
        Connection physicalConnection = unwrapPhysicalConnection(xaDataSource.getClass().getName(), connection);
        Method method = xaDataSource.getClass().getDeclaredMethod("wrapConnection", Connection.class);
        method.setAccessible(true);
       //通过反射包装 Connection 对象
        return (XAConnection) method.invoke(xaDataSource, physicalConnection);
}
```

上述方法的流程为先通过 unwrapPhysicalConnection 将传入的 Connection 转变为一个真实的连接对象，然后再基于 XADataSource 的 wrapConnection 方法通过反射对这个物理连接进行包装，从而形成一个 XAConnection 对象。

对于 Mysql 而言，我们在前面的内容中已经知道它有两种 XADataSource 驱动类。而在 MySQLXAConnectionWrapper 我们同样找到了如下所示的这两种驱动类的类名定义：

```
private static final String MYSQL_XA_DATASOURCE_5 = "com.mysql.jdbc.jdbc2.optional.MysqlXADataSource";

private static final String MYSQL_XA_DATASOURCE_8 = "com.mysql.cj.jdbc.MysqlXADataSource";
```

显然，根据数据库版本的不同，这两个驱动类的行为也有所不同。因此，unwrapPhysicalConnection 的处理过程如下所示：

```
private Connection unwrapPhysicalConnection(final String xaDataSourceClassName, final Connection connection) {
        switch (xaDataSourceClassName) {
            case MYSQL_XA_DATASOURCE_5:
                return (Connection) connection.unwrap(Class.forName("com.mysql.jdbc.Connection"));
            case MYSQL_XA_DATASOURCE_8:
                return (Connection) connection.unwrap(Class.forName("com.mysql.cj.jdbc.JdbcConnection"));
            default:
                throw new UnsupportedOperationException(String.format("Cannot support xa datasource: `%s`", xaDataSourceClassName));
        }
}
```

作为对比，我们再来看 PostgreSQLXAConnectionWrapper，它的 wrap 方法则比较简单，如下所示。显然，这部分内容的理解需要对不同的数据库驱动有一定的了解。

```
public XAConnection wrap(final XADataSource xaDataSource, final Connection connection) {
        BaseConnection physicalConnection = (BaseConnection) connection.unwrap(Class.forName("org.postgresql.core.BaseConnection"));
        return new PGXAConnection(physicalConnection);
}
```

#### 3.XATransactionDataSource

介绍完了 XADataSource 和 XAConnection 的创建过程之后，让我们回到 XAShardingTransactionManager，我们发现这里用到的 DataSource 并不是 JDBC 中原生的 XADataSource，而是一种 XATransactionDataSource。

我们来到这个 XATransactionDataSource 类，该类的变量和构造函数如下所示：

```
private final DatabaseType databaseType;
private final String resourceName;
private final DataSource dataSource;
private XADataSource xaDataSource;
private XATransactionManager xaTransactionManager; 
	 
public XATransactionDataSource(final DatabaseType databaseType, final String resourceName, final DataSource dataSource, final XATransactionManager xaTransactionManager) {
        this.databaseType = databaseType;
        this.resourceName = resourceName;
        this.dataSource = dataSource;
        if (!CONTAINER_DATASOURCE_NAMES.contains(dataSource.getClass().getSimpleName())) {
            this.xaDataSource = XADataSourceFactory.build(databaseType, dataSource);
            this.xaTransactionManager = xaTransactionManager;
            xaTransactionManager.registerRecoveryResource(resourceName, xaDataSource);
        }
}
```

上述变量我们都认识，而在构造函数中，调用了 XATransactionManager 类中的 registerRecoveryResource 方法将构建的 XADataSource 作为一种资源进行注册。

然后，我们来看 XATransactionDataSource 中的核心方法 getConnection，如下所示：

```
public Connection getConnection() throws SQLException, SystemException, RollbackException {
        if (CONTAINER_DATASOURCE_NAMES.contains(dataSource.getClass().getSimpleName())) {
            return dataSource.getConnection();
        }
        //从DataSource中 构建一个 Connection
        Connection result = dataSource.getConnection();
        //通过 XAConnectionFactory 创建一个 XAConnection
        XAConnection xaConnection = XAConnectionFactory.createXAConnection(databaseType, xaDataSource, result);
        //从 XATransactionManager 中获取 Transaction 对象
        final Transaction transaction = xaTransactionManager.getTransactionManager().getTransaction();
        //判当前线程中是否存在这个 Transaction
        if (!enlistedTransactions.get().contains(transaction)) {
         //将 XAConnection 中的 XAResource 与目标 Transaction 对象关联起来
            transaction.enlistResource(new SingleXAResource(resourceName, xaConnection.getXAResource()));
            //Transaction 中注册一个 Synchronization 接口
            transaction.registerSynchronization(new Synchronization() {
                @Override
                public void beforeCompletion() {
                    enlistedTransactions.get().remove(transaction);
                }

                @Override
                public void afterCompletion(final int status) {
                    enlistedTransactions.get().clear();
                }
            });
            //将该 Transaction 对象放入到当前线程中
            enlistedTransactions.get().add(transaction);
        }
        return result;
}
```

这里先从 DataSource 中构建一个 Connection，然后传入到 XAConnectionFactory 中创建一个 XAConnection，接着从 XATransactionManager 中获取 Transaction 对象。请注意在 XATransactionDataSource 中存在一个 ThreadLocal 变量 enlistedTransactions，用于保存当前线程所涉及的 Transaction 对象列表：

```
private final ThreadLocal<Set<Transaction>> enlistedTransactions = new ThreadLocal<Set<Transaction>>() {
        @Override
        public Set<Transaction> initialValue() {
            return new HashSet<>();
        }
};
```

在上述方法中，当从 XATransactionManager 中获取 Transaction 对象之后，会先判断 enlistedTransactions中 是否存在该 Transaction 对象，如果没有，则将 XAConnection 中的 XAResource 与目标 Transaction 对象关联起来。

然后我们再来看 Transaction 对象的 registerSynchronization 方法的使用方法，该方法注册了一个 Synchronization 接口，该接口包含了 beforeCompletion 和 afterCompletion 这两个方法。

在二阶段提交之前，TransctionManager 会调用 Synchronization 接口的 beforeCompletion 方法；而当事务结束时，TransctionManager 会调用 Synchronization 接口的 afterCompletion方法。我们在 getConnection 方法中看到这两个方法的应用。最终，我们把该 Transaction 对象放入到线程安全的 enlistedTransactions 中。

最后，我们来看一下 XATransactionDataSource 的 close 方法，如下所示：

```
@Override
public void close() {
        if (!CONTAINER_DATASOURCE_NAMES.contains(dataSource.getClass().getSimpleName())) {
            xaTransactionManager.removeRecoveryResource(resourceName, xaDataSource);
        } else {
            close(dataSource);
        }
}
```

可以看到，这里调用了 XATransactionManager 的 removeRecoveryResource 方法将资源进行移出。

至此，基于 XATransactionDataSource 获取 Connection 的过程也介绍完毕。关于 XATransactionManager的 具体内容我们放在下一课时中继续进行探讨。

### 从源码解析到日常开发

ShardingSphere 作为一款完全兼容 JDBC 规范的分布式数据库中间件，同样完成了针对分布式事务中的相关对象的兼容。今天的课程中，进一步强化了我们对 JDBC 规范的理解和如何扩展JDBC 规范中核心接口的方法。同时，在 MySQLXAConnectionWrapper 这个 Wrapper 类中，我们也再次看到使用反射技术创建 XAConnection 对象的实现方法。这些开发技巧都值得我们进行学习和应用。

### 小结与预告

分布式事务是一个相对复杂的概念，ShardingSphere 中提供了强一致性和最终一致性两种实现方案。今天的内容我们围绕基于 XA 协议的分片事务管理器 XAShardingTransactionManager 展开了讨论，在理解 XAShardingTransactionManager 中 XADataSource、XAConnection 等核心对象时，重点还是需要站在 JDBC 规范的基础上，掌握与分布式事务集成和兼容的整个过程，本课时对这一过程进行了详细的介绍。

这里给你留一道思考题：ShardingSphere 中对分布式环境下的强一致性事务做了哪些维度的抽象？欢迎你在留言区与大家讨论，我将逐一点评解答。

XAShardingTransactionManager 的内容很多，下一课时，我们将在今天课时的基础上，继续探讨 XAShardingTransactionManager 的剩余部分内容，以及 ShardingSphere 中另一个分片事务管理器 SeataATShardingTransactionManager。